# 1.

经过分析不难得知，当匀质滑轮的角加速度为**0**时（由于绳与滑轮无滑动，此时重物的加速度也应为**0**），滑轮两端绳拉力大小相同，把该点作为 ***A*** 点，设此时重物***M***下落即弹簧伸长 $x_0$ ,该 $x_0$ 满足 $kx_0=Mg$ 。以 ***A*** 点为原点，弹簧伸长任意长度 $x_1$ 时物体系的势能如下：

$\varepsilon_{p1}=\int_{x_1+x_0}^{x_0}{-kx}dx=\frac{1}{2}k((x_1+x_0)^2-x_0^2)=\frac{1}{2}kx_1^2+Mgx_1$

以***A***为参考零点，伸长 $x_1$ 时物体系的重力势能为：  $\varepsilon_{p2}=-Mgx_1$

故，物体系的总势能为：    $\varepsilon_p=\varepsilon_{p1}+\varepsilon_{p2}=\frac{1}{2}kx_1^2$

即当把 ***A*** 点作为物体系重力势能参考零点时，系统总势能等于以 ***A*** 点为原长的弹簧弹性势能。

# 2.

设物体下落 $x$ 时的速度为 $v$ ，加速度为 $a$ ，此时由于机械能守恒有：
$$
Mgx=\frac{1}{2}Mv^2+\frac{1}{2}I\omega^2+\frac{1}{2}kx^2
$$
又由：   $I=\frac{1}{2}mr^2 \quad \quad v=\omega r$

带入移项得：
$$
Mgx-\frac{1}{2}kx^2=(\frac{1}{2}M+\frac{1}{4}m)v^2
$$
两边同时对 $t$ 求导化简得：
$$
Mg-kx=(M+\frac{1}{2}m)a
$$
即求得 $M$ 的动力学方程，从该动力学方程的物理图像分析，该模型等效于一个质量为 $M+\frac{1}{2}m$ 所受重力为 $Mg$ 的物体，悬挂在一个弹性系数为 $k$ 的弹簧下端。

此时对该动力学方程再分析：
$$
Mg-kx=(M+\frac{1}{2}m)\ddot{x}
$$
对该微分方程求解可得 $M$ 的运动学方程，要注意此时有两个约束  $\ddot{x(0)}=0 \quad \dot{x(0)}=0$:
$$
x(t)=\frac{Mg}{k}(1-\cos{\sqrt{\frac{k}{M+\frac{1}{2}m}}t})
$$

# 3.

设物体下落 $x$ 时的速度为 $v$ ，加速度为 $a$ ,匀质滑轮左端绳拉力为 $F_1$ 、右端绳拉力为 $F_2$ 、角速度为 $\omega$ 、角加速度为 $\beta$ ,有以下关系：
$$
kx=F_1\\
Mg-F_2=Ma\\
(F_2-F_1)r=\frac{1}{2}mr^2\beta\\
a=r\beta
$$
解得：
$$
Mg-kx=(M+\frac{1}{2}m)a
$$
同**2**可得： $x(t)=\frac{Mg}{k}(1-\cos{\sqrt{\frac{k}{M+\frac{1}{2}m}}t})$ 